@prefix : <https://wordnet.dk/dannet/translations/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix semowl: <http://www.ontologydesignpatterns.org/cp/owl/semiotics.owl#> .
@prefix lexinfo: <http://www.lexinfo.net/ontology/3.0/lexinfo#> .
@prefix ontolex: <http://www.w3.org/ns/lemon/ontolex#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix wn: <https://globalwordnet.github.io/schemas/wn#> .
@prefix marl: <http://www.gsi.upm.es/ontologies/marl/ns#> .

rdf:type rdfs:label "type"@da .
rdf:type rdfs:comment "Subjektet er en instans af en klasse."@da .
rdf:value rdfs:label "værdi"@da .
rdf:value rdfs:comment "Idiomatisk egenskab brugt til strukturerede værdier."@da .

rdf:Property rdfs:label "egenskab"@da .
rdf:Property rdfs:comment "Klassen af RDF-egenskaber."@da .

rdfs:label rdfs:label "etiket"@da .
rdfs:label rdfs:comment "Et navn for subjektet der kan læses af mennesker."@da .
rdfs:comment rdfs:label "kommentar"@da .
rdfs:comment rdfs:comment "En beskrivelse af subjektets ressource."@da .
rdfs:isDefinedBy rdfs:label "er defineret i"@da .
rdfs:subClassOf rdfs:label "underklasse af"@da .
rdfs:subPropertyOf rdfs:label "underegenskab af"@da .
rdfs:domain rdfs:label "definitionsmængde"@da .
rdfs:range rdfs:label "værdimængde"@da .
rdfs:seeAlso rdfs:label "se også"@da .

rdfs:Class rdfs:label "klasse"@da .
rdfs:Class rdfs:comment "Klassen af klasser."@da .
rdfs:Literal rdfs:label "litteral"@da .
rdfs:Literal rdfs:comment "Klassen af datalogiske 'litteraler', eksempelvis tekststrenge og heltal."@da .
rdfs:DataType rdfs:label "datatype"@da .
rdfs:DataType rdfs:comment "Klassen af RDF-datatyper."@da .
rdfs:langString rdfs:label "sprogannoteret tekst"@da .
rdfs:langString rdfs:comment "Datatypen for sprogannoteret tekst."@da .
rdfs:Resource rdfs:label "ressource"@da .
rdfs:Resource rdfs:comment "Klasseressourcen, alting."@da .

owl:Thing rdfs:label "ting"@da .
owl:Thing rdfs:comment "Klassen af OWL-individer."@da .
owl:equivalentClass rdfs:label "ækvivalent klasse"@da .
owl:equivalentClass rdfs:comment "Relation der fastsætter at to angivne klasser er ækvivalente; brugt til at specificere datatype-definitioner."@da .
owl:inverseOf rdfs:label "modsat"@da .
owl:sameAs rdfs:label "samme som"@da .
owl:priorVersion rdfs:label "tidligere version"@da .
owl:Ontology rdfs:label "ontologi"@da .
owl:OntologyProperty rdfs:label "ontologisk egenskab"@da .
owl:Class rdfs:label "klasse"@da .
owl:Class rdfs:comment "Klassen af OWL-klasser."@da .
owl:AnnotationProperty rdfs:label "annoteringsegenskab"@da .
owl:AnnotationProperty rdfs:comment "Klassen af annoteringsegenskaber."@da .
owl:ObjectProperty rdfs:label "objekt-egenskab"@da .
owl:ObjectProperty rdfs:comment "Klassen af objekt-egenskaber."@da .
owl:DatatypeProperty rdfs:label "datatype-egenskab"@da .
owl:DatatypeProperty rdfs:comment "Klassen af datatype-egenskaber."@da .

semowl:Meaning rdfs:label "betydning"@da .

marl:polarityValue rdfs:label "polaritetsværdi"@da.
marl:hasPolarity rdfs:label "har polaritet"@da.

lexinfo:senseExample rdfs:label "betydningseksempel"@da .
lexinfo:morphosyntacticProperty rdfs:label "morfosyntaktisk egenskab"@da .
lexinfo:partOfSpeech rdfs:label "ordklasse"@da .
lexinfo:noun rdfs:label "substantiv"@da .
lexinfo:verb rdfs:label "verbum"@da .
lexinfo:adjective rdfs:label "adjektiv"@da .
lexinfo:adverb rdfs:label "adverbium"@da .
lexinfo:conjunction rdfs:label "konjunktion"@da .
lexinfo:properNoun rdfs:label "egennavn"@da .
lexinfo:interjection rdfs:label "udråbsord"@da .
lexinfo:pronoun rdfs:label "pronomen"@da .
lexinfo:dating rdfs:label "datering"@da .
lexinfo:old rdfs:label "gammeldags"@da .
lexinfo:inHouseRegister rdfs:label "jargon"@da .
lexinfo:slangRegister rdfs:label "slang"@da .
lexinfo:usageNote rdfs:label "brugsnote"@da .

skos:note rdfs:label "bemærkning"@da .
skos:note skos:definition "En generel bemærkning til alle slags formål."@da .
skos:definition rdfs:label "definition"@da .
skos:definition skos:definition "Et udsagn eller en formel forklaring af betydningen af et begreb."@da .
skos:scopeNote rdfs:label "omfangsbemærkning"@da .
skos:scopeNote skos:definition "En bemærkning der hjælper til at tydeliggøre betydningen og/eller brugen af et begreb."@da .

skos:Concept rdfs:label "begreb"@da .
skos:Concept skos:definition "En idé eller et begreb; en tankeenhed."@da .

#ontolex:evokes rdfs:label "fremkalder"@da .
ontolex:evokes rdfs:comment "Denne relation forbinder et leksikalsk opslagsord med et af de leksikalske begreber det fremkalder, dvs. det begreb som lytteren måske vil associere det leksikalske opslagsord med."@da .
#ontolex:isEvokedBy rdfs:label "fremkaldes af"@da .
ontolex:isEvokedBy rdfs:comment "Modparten til 'fremkalder'-relationen.'"@da .
#ontolex:sense rdfs:label "betydning"@da .
ontolex:sense rdfs:comment "Relationen mellem et leksikalsk opslagsord og et af dets betydninger."@da .
#ontolex:isSenseOf rdfs:label "er betydning af"@da .
ontolex:isSenseOf rdfs:comment "Modparten til 'betydning'-relationen.'"@da .
#ontolex:lexicalizedSense rdfs:label "leksikaliseret betydning"@da .
ontolex:lexicalizedSense rdfs:comment "Den leksikaliserede betydning relaterer et leksikalsk begreb til den tilsvarende betydning der leksikaliserer begrebet."@da .
#ontolex:isLexicalizedSenseOf rdfs:label "er leksikaliseret betydning af"@da .
ontolex:isLexicalizedSenseOf rdfs:comment "Modparten til 'leksikaliseret betydning'-relationen.'"@da .
ontolex:canonicalForm rdfs:label "opslagsform"@da .
ontolex:otherForm rdfs:label "anden form"@da .
ontolex:representation rdfs:label "repræsentation"@da .
ontolex:representation rdfs:comment "'Repræsentation' angiver en tekststreng som ordformen repræsenteres med i henhold til en bestemt ortografi."@da .
ontolex:writtenRep rdfs:label "skriftlig repræsentation"@da .
ontolex:writtenRep rdfs:comment "Den skriftlige repræsentation angiver den måde ordformen skrives på."@da .

ontolex:Word rdfs:label "ord"@da .
ontolex:Word rdfs:comment "Et ord er et leksikalsk opslagsord der består af kun ét ord."@da .
ontolex:MultiWordExpression rdfs:label "flerords-udtryk"@da .
ontolex:MultiWordExpression rdfs:comment "Et flerords-udtryk er et leksikalsk opslagsord der består af to eller flere ord."@da .
ontolex:Affix rdfs:label "affix"@da .
ontolex:Affix rdfs:comment "Et affix er et leksikalsk opslagsord, der består af et morfem (suffix, præfix, infix, circumfix) der sættes på ordstammen for at danne et nyt ord."@da .
ontolex:Form rdfs:label "ordform"@da .
ontolex:Form rdfs:comment "En ordform repræsenterer en grammatisk realisering af et leksikalsk opslagsord."@da .
ontolex:LexicalEntry rdfs:label "leksikalsk opslagsord"@da .
ontolex:LexicalEntry rdfs:comment "Et leksikalsk opslagsord repræsenterer den enhed i den leksikografiske ressource, der består af et sæt af ordformer og et sæt af grundbetydninger associeret med disse ordformer. Altså er et leksikalsk opslagsord dermed et ord, et udtryk bestående af flere ord eller et affix med en bestemt ordklasse, morfologisk mønster, etymologi eller sæt af betydninger."@da .
ontolex:LexicalSense rdfs:label "leksikalsk betydning"@da .
ontolex:LexicalSense rdfs:comment "En leksikalsk betydning repræsenterer betydningen af et leksikalsk opslagsord, forstået som refererende til det tilsvarende ontologiske element. En leksikalsk betydning repræsenterer dermed en tingsliggørelse af parret bestående af ét bestemt leksikalsk opslagsord og den unikke ontologiske enhed der refereres til. En forbindelse mellem et leksikalsk opslagsord og en ontologisk enhed via et leksikalsk betydningsobjekt medfører, at det leksikalske opslagsord kan bruges som reference til den pågældende ontologiske enhed."@da .
ontolex:LexicalConcept rdfs:label "leksikalsk begreb"@da .
ontolex:LexicalConcept rdfs:comment "Et leksikalsk begreb repræsenterer en mental abstraktion, et begreb eller en tankeenhed, der omfatter ét eller flere leksikalske opslagsord."@da .

# WordNet semantic relations

wn:hypernym rdfs:label "overbegreb"@da .
wn:hypernym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er en type af begreb B."@da .

wn:hyponym rdfs:label "underbegreb"@da .
wn:hyponym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb B er en type af begreb A."@da .

wn:instance_hypernym rdfs:label "er instans af"@da .
wn:instance_hypernym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er en specifik instans af type B, og hvor A er en terminalknude i hierarkiet."@da .

wn:instance_hyponym rdfs:label "har instans"@da .
wn:instance_hyponym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor type A har begreb B som en specifik instans, og hvor B er en terminalknude i hierarkiet."@da .

wn:holonym rdfs:label "del af"@da .
wn:holonym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er en del af begreb B."@da .

wn:meronym rdfs:label "har del"@da .
wn:meronym rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A har begreb B som en del."@da .

wn:holo_part rdfs:label "bestanddel af"@da .
wn:holo_part rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er en bestanddel af begreb B (B er helheden)."@da .

wn:mero_part rdfs:label "har bestanddel"@da .
wn:mero_part rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A har begreb B som bestanddel (A er helheden)."@da .

wn:holo_member rdfs:label "medlem af"@da .
wn:holo_member rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er et medlem/element af begreb B (B er helheden)."@da .

wn:mero_member rdfs:label "har medlem"@da .
wn:mero_member rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A har begreb B som medlem/element (A er helheden)."@da .

wn:holo_substance rdfs:label "materiale i"@da .
wn:holo_substance rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er et materiale i begreb B (B er helheden)."@da .

wn:mero_substance rdfs:label "består af"@da .
wn:mero_substance rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A har begreb B som materiale (A er helheden)."@da .

wn:mero_location rdfs:label "omfatter sted"@da .
wn:mero_location rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb B er et sted beliggende i begreb A (A er det større sted)."@da .

wn:holo_location rdfs:label "beliggende i"@da .
wn:holo_location rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er et sted beliggende i begreb B (B er det større sted)."@da .

wn:agent rdfs:label "aktør i"@da .
wn:agent rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er typisk den aktør der udfører handlingen udtrykt af begreb B."@da .

wn:involved_agent rdfs:label "har aktør"@da .
wn:involved_agent rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor handlingen udtrykt af begreb A typisk involverer begreb B som aktør."@da .

wn:patient rdfs:label "berørt af"@da .
wn:patient rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A typisk påvirkes af handlingen udtrykt af begreb B."@da .

wn:involved_patient rdfs:label "berører"@da .
wn:involved_patient rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor handlingen udtrykt af begreb A typisk påvirker begreb B."@da .

wn:result rdfs:label "resultat af"@da .
wn:result rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er resultatet af begreb B."@da .

wn:involved_result rdfs:label "har resultat"@da .
wn:involved_result rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A har begreb B som resultat."@da .

wn:co_agent_instrument rdfs:label "bruger"@da .
wn:co_agent_instrument rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A bruger begreb B som instrument."@da .

wn:co_instrument_agent rdfs:label "bruges af"@da .
wn:co_instrument_agent rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A bruges af begreb B som instrument."@da .

wn:causes rdfs:label "forårsager"@da .
wn:causes rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A forårsager begreb B."@da .

wn:is_caused_by rdfs:label "forårsages af"@da .
wn:is_caused_by rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A forårsages af begreb B."@da .

wn:entails rdfs:label "indebærer"@da .
wn:entails rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A indebærer begreb B som en nødvendig følge."@da .

wn:is_entailed_by rdfs:label "indebæres af"@da .
wn:is_entailed_by rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A indebæres af begreb B som en nødvendig følge."@da .

wn:domain_topic rdfs:label "tilhører domæne"@da .
wn:domain_topic rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A tilhører det videnskabelige domæne/emneområde B."@da .

wn:has_domain_topic rdfs:label "er domæne for"@da .
wn:has_domain_topic rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor domænet/emneområdet A omfatter begreb B."@da .

wn:domain_region rdfs:label "tilhører region"@da .
wn:domain_region rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A tilhører den geografiske/kulturelle region B."@da .

wn:has_domain_region rdfs:label "er region for"@da .
wn:has_domain_region rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor regionen A omfatter begreb B."@da .

wn:similar rdfs:label "lignende"@da .
wn:similar rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A og begreb B er tæt beslægtede i betydning, men ikke er i samme synset."@da .

wn:antonym rdfs:label "antonym"@da .
wn:antonym rdfs:comment "Indikerer at de to termer har modsatte betydninger."@da .

wn:attribute rdfs:label "manifestation af"@da .
wn:attribute rdfs:comment "En relation mellem adjektiviske og nominale begreber hvor begreb A er en manifestation af den kvalitet eller dimension som begreb B repræsenterer."@da .

wn:also rdfs:label "se også"@da .
wn:also rdfs:comment "En relation der giver yderligere information af en ikke-specificeret type."@da .

wn:other rdfs:label "andet"@da .
wn:other rdfs:comment "En ikke-specificeret relationstype (normalt angivet ved 'dc:type')."@da .

wn:exemplifies rdfs:label "er eksempel på"@da .
wn:exemplifies rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor begreb A er et eksempel på typen B."@da .

wn:is_exemplified_by rdfs:label "har eksempel"@da .
wn:is_exemplified_by rdfs:comment "En relation mellem to begreber hvor typen A har begreb B som eksempel."@da .
